%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   LaTeX File for Doctor (Master) Thesis of BUPT
%   LaTeX + CJK  北京邮电大学博士（硕士）论文模板
%   Based on Wang Lei's Template for THU
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Copyright 2006  by Wang Xu (gnawux@gmail.com)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{Acknowledgment}

	感谢赋予我生命的父母；

	感谢赐予我生活的世界；

	感谢赠予我帮助的朋友；
	
	感谢给予我爱情的女友。

	当人生失意的时候，你会明白什么是值得珍惜的，什么是不得不放弃的，什么是应该铭记的；而当人生得意的时候，你会学到的只有一个词~――~``感谢''。

	当我结束五年硕士与博士研究生生涯的时候，我必须要感谢我的师长们，不论是给我高屋建瓴的言传身教张平老师，还是约束、关心我们一言一行的刘宝玲老师，更有亦师亦友的纪阳老师、唐晓晟老师、李亦农老师、冯智勇老师，你们或激昂、或平易、或严谨、或理性的言行无时无刻不在引导我前进。我也会感谢无线新技术研究所给我这片成长的土壤、这个挥洒的舞台，我从这里获得了很多、赢得了很多，也留下了一份永久的美好印象。

	我当然还要感谢曾经的师兄师姐们，张新的领导风范、柴慧娟的古道热肠、王黎敏的热忱执着都在影响着我，永远也不会忘记他们所给我的教诲。还有同一级的挚友们：小白、大黄、小毕、老战、阿呆、罗总、胡峥……永远怀念我们一同拼搏的日子。

	还不能忘记给我快乐、给我支持的师弟师妹们，也祝福你们。

	当这份论文完成的时候，我不能不感谢帮助我完成整篇论文的那些开源软件的作者和贡献者们，他们包括但不限于：
	\begin{itemize}
		\item Linus Torvalds, FSF~和其他无数贡献者开发的~GNU/Linux~操作系统，是我完成整个论文的基础平台；
		\item D. Knuth~教授和~Leslie Lamport~的杰出发明：\TeX~和~\LaTeX~，这是我所使用的排版系统，论文完成后，作者为论文所开发的模板将会留下来供其他人使用，这个模板还参考并部分使用了清华的王磊设计的清华大学博士论文模板的内容；
		\item Werner Lamberg~的~CJK~是论文中文排版的核心支持；
		\item 张林波老师的~CCT~中文~\TeX~排版支持中的很多工具都被用在论文档中了，还要感谢~oseen~的打包工作；
		\item NS-2~的开发者和贡献者们，以~John W. Eaton~为首的~Octave~的开发者，还有~Maxima~的开发者们，他们提供的工具分别是论文中进行离散事件仿真、数值分析和符号运算所使用的工具。
		\item Thomas Williams, Colin Kelley~和其他很多贡献者开发的~Gnuplot，所有曲线、直方图、三位曲面图的绘制都由~Gnuplot~完成，而精美的状态图、示意图大多由~John Hobby~开发的~Metapost~完成，此外其他的图片制造工具还有~Dia, \LaTeX\ msc~宏包等。
		\item Bram Moolenaar~等开发的~VIM~是本论文所用的编辑器，还有它的扩展~\LaTeX suit~。
	\end{itemize}
	在表达谢意的同时，我骄傲地向您，也向其他阅读者宣布：本论文的撰写过程中所使用的工具全部为开源软件或其它合法取得的软件，不仅内容是原创性的，而且完成过程也是合法、尊重著作权的。(注：本文所用的字体分别为文鼎免费字体和付费购买的方正字体。)

	最后，我更要感谢这位伴我度过三年博士生涯的女孩~――~王海娟，她即将成为我的新娘，三年之中我们一起走过，不论是一同徜徉于校园还是天各一方、远隔重洋，我们的心间总有剪不断的红线。患难见真情，当我受尽挫折、接近放弃的时候，是她的坚定和果敢感染了我，让我义无反顾地向前冲，去挑战自我的顽疾，去战胜人性的弱点，她不仅是我疼爱的对象，更是我一同战斗一生的坚定伙伴。

\end{Acknowledgment}
